<s>O Iluminismo foi um movimento de conjunto de bases teóricas que, no século XVIII, ajudavam a questionar os poderes das ordens vigentes e a criar uma nova ordem política. A visão de mundo do Iluminismo, tendo como metáfora as “luzes” opostas às sombras de um período onde a ciência estava menos autônoma, diz respeito a uma iluminação racional que não necessariamente se opõe a uma “luz divina”. A razão, para esses homens, é como uma força motriz que levaria os indivíduos à verdade. A razão, ainda, é o trabalho do intelecto, baseando-se, principalmente, na observação e experimentação para que haja uma mudança. Agora, tudo deve ser submetido ao espírito crítico da razão, duvidando e, se preciso, eliminando. 
A sociedade é, graças a essa motivação crítica, alvo da razão iluminista. Nesse sentido, a religião, as formas políticas e econômicas dos Estados serão debatidas entre esses homens.
<s>Um grande exemplo do intuito do movimento é a criação da Enciclopédia, uma obra compilada por Diderot (1717-1783) e D’Alembert (1713-1784) e que reunia 35 volumes de valores como: substituição da fé pelo racionalismo, o estímulo à ciência, o deísmo (crença em Deus como força impulsionadora do universo) e a ideia de contrato entre governantes e governados. Muitos dos principais nomes do movimento colaboraram com a obra, que pretendia reunir todo o conhecimento humano acumulado até então.
Entre esses principais homens do movimento, se encontra Jean-Jacques Rousseau. Muito mobilizado durante a trajetória histórica da Revolução Francesa, por seus pensamentos mais populares, Rousseau preconizava o que hoje entendemos como democracia, enquanto a expressão da vontade geral da população de uma nação. A liberdade dos homens e a crença na igualdade destes também fez parte dos argumentos do autor.
